石琪：《追龍 Ⅱ 賊王》與中港引渡問題

這部王晶新片的賊王，顯然影射張子強，變成梁家輝飾演的「龍志強」。但改名換姓，分明就是杜撰虛擬。正如上一部《追龍》，劉德華與甄子丹的角色似香港六十年代貪污探長和跛豪，其實自由發揮，正式劇情與真實人物大有不同，一味做戲。好在明星多，搞出通俗吸引力。

其實古今中外，都常有歷史真實人物被神話化、小說化、戲劇化，而用真實姓名。《西遊記》的唐僧玄奘就是一例，《三國演義》幾乎全是真名真人，而寫得超乎史實。歷來很多君主元首在生時已被神化，包括毛澤東。美國片常把著名真實盜賊美化，近年就越來越把在生政要抹黑，《為副不仁》醜化曾任副總統的切尼，新映紀錄片《華氏 11/9》更把現任總統特朗普形容為等於納粹狂魔希特拉。

香港賊王張子強的大膽狂妄罪案，已被港片多次拍攝，他在生時便有任達華主演的兩部，近年《樹大招風》陳小春角色亦影射他，不過都不用張子強真名。大陸電視劇亦屢次取材這賊王，我不知道是否用真名，或許影射多過紀實吧？

《追龍 Ⅱ 賊王》由王晶監製，他與關智耀合導，與呂冠南、陳健鴻合編，關智耀兼任攝影。此片「老作」炮製，好在做到相當奇情緊湊。

故事發生於香港九七回歸前，形容改朝換代之際歹徒猖獗，罪案嚴重。序幕簡潔生動，拍攝狂妄賊王「龍志強」屢犯大案，綁架超級富商之子，很似張子強的驚人事蹟。正式劇情就純屬編作，古天樂飾演卧底警探兼拆彈專家，設法混入賊王巢穴。

具體情節不必透露，總之安排得可算「扭計」，不會頭腦簡單。單是賊黨對古天樂一次一次嚴峻考驗，就險象橫生，生死一線。相比之下，古天樂在《P 風暴》演廉署猛將，入獄做卧底，就兒戲得多。林家棟的角色，也與《P 風暴》相似，但今次他的忠奸身份撲朔迷離，他和古天樂的敵友關係變來變去，增添了曲折懸疑。

此片大玩自殺式炸彈和拆彈，以及卧底鬥智，由香港鬥到深圳，壓軸高潮在澳門，鬥得驚險火爆。當然不能苛求合情合理，很多細節可以挑剔，總算步步驚心，沒有冷場。

今次四位香港「影帝」合演，主要是賊王梁家輝與卧底古天樂較量。梁家輝照例好戲，把狂妄與冷靜集於一身，有霸氣威勢，同時非常工於心計，令人難以捉摸，演技確有爆炸力。古天樂則把身陷虎穴隨機應變的險狀演得不錯，表情細緻。林家棟亦有發揮，任達華就佔戲較少。

配角甚多，最突出是兩位內地新世代潮男索女。葉項明演賊王的「敗家」弟弟，很招積「抵死」。邱意濃演賊黨嬌娃，一出場就挑逗和挑戰古天樂，很搶鏡，不過後來表演機會不多，限於花瓶。此外，王敏德演澳門大亨，影射多妻賭王何鴻燊，余安安演他的大太太，還有秦煌演富豪「馬空騰」，引起誰是綁架對象之謎。

此片結局近似張子強的下場。根據維基百科，張子強 1998 年一月在新界儲存大量炸藥被港府追緝，逃往大陸，終於被廣東公安拘捕受審，該年十二月六日被槍決。維基百科亦稱外間傳聞張子強曾以「身為香港居民，而且犯案地點在香港」為理由向香港政府求助，要求引渡回香港受審，以圖避過死刑，但香港政府拒絕，還積極向中國法院提供證供。「事件引起了有關罪犯於中國大陸被捕受審而應否移交回港受審問題的爭議」。

超過廿年後旳現在，港府企圖修改「引渡法例」惹起大風波，國際注目。《追龍 Ⅱ 賊王》主要市場在大陸，是端午期重頭戲，當然「親中」，拍攝港警與大陸公安充分合作，還獲澳門司警通融，最後把賊王「引」到跨入拱北海關，讓公安接手制裁。

可見無論「引渡法例」改不改，已可變相把香港人「引渡」往大陸槍決。此片完全贊成港警與公安「聯盟」，香港大陸合拍片往往這樣，廉政「風暴」片同樣。其實接近卅年前的香港笑片《表姐你好嘢》，已經由鄭裕玲演大陸公案來港辦案，與港警梁家輝結成歡喜冤家，合作滅罪。九十年代亦有李連杰主演《中南海保鑣》來港大展身手，好像理所當然。當年還有港片戲稱回歸後，公安將會公然來港拉人。現在港人心態不同，引渡不引渡成為很複雜的政治問題了。